# SQL学习心得

## 背景

原本想要使用ms-access实现一些工作上复杂数据处理.在YouTube上和网站上看了两天access的教程,ui使用大致了解,但一直没有头绪如何开始实际工作.换句话说,皮毛都熟悉了,本质还一无所知.

想到之前看到网上推荐的自学cs课程中,有Database课程,周六找来边学边看,一天时间,已经豁然开朗.

原来我把数据库设计/关系表运算逻辑/SQL语法/MS-Access API混在一起学,好比在川流不息的马路上学习手动挡汽车倒车入库,复杂度太高.

所以学习知识点除了最小难度外,还要控制好维度的数量,先做到掌握最小知识集合.

数据库学习,则是从关系表运算逻辑开始,然后用SQL语言实现逻辑,最后学到数据库设计,这样的路径比较合理.

## 数据库概论

数据库的第123个关注点是performance!performance!performance!如何优化数据运算的秩序,达到最快速度,则需要在熟悉之后,尝试用不同逻辑实现相同输出,对比总结.

## 关系表运算逻辑

视频里用希腊字母表示了关系表之间的操作. 

我们平时配对数据的操作,其实都是两种数据表进行笛卡尔积交叉后,筛选出符合你要求的数据列后,所得到的.

很多功能,特别是筛选出最大最小数据条目,都需要数据表自己和自己连接+比较.


## SQL语法

搞清楚每个mini功能的参数、效果、实际的操作对象.有时候操作的对象是筛选行,有时候是整个列的运算.


## 其他思考

### 1

日常工作使用的excel思考层级比较低，往往就是围绕业务组织**数字**。数据量也就20条以内.

access面向成千上万条数据对象,限制了数据组块的灵活组合，强迫你从数据/集合关系层级思考，有时候能帮助你突破平时的视野局限.有点类似老阳说的跨数量级思考.

### 2

之前就听说过,excel里源数据和演绎数据要隔离.access数据和query分离到了新的高度，把数据操作query作为“程序”,可保存可组合嵌套，大大提高了可复用性,

工具的转变,可能带来数量级式的效率提升.在没接触过access之前,我也没有想到这个人人电脑上都有的软件,有这么强大的功能,也没想到数据库本身就能有这么丰富的编程能力.

### 3

以前都是用python抽取数据库原数据，在python脚本里加工后输出给前端.

现在可以把大多数数据工作交还给数据库了.

sql作为一种语言，在操作数据上，更有优势（性能强,简洁明了）.

python脚本更灵活，可以快速随意操作数据，不用思考数据规范/原数据和query的分离.

所以快速用python设计和实现demo,最后用SQL“内化”数据操作,可能是合理的搭配路径.

## Change log

20190422 init 0.5h